\documentclass[11pt]{beamer}
\usetheme{AnnArbor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

\title{Projet TS : Découplage temps/fréquence}
\date{}
\author{Rémy Sun \and Bastien Thomas}

\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}


\begin{frame}{Présentation du problème}

\begin{block}{But: Accélérer ou ralentir un son}
Idée naïve : Modifier la fréquence d'échantillonnage
\end{block}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
\begin{axis}[]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x))};
\end{axis}%
\end{tikzpicture}%
%
\qquad%
%
\begin{tikzpicture}[scale = 0.6]
\begin{axis}[]%
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*2*x))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\pause
% Démonstration!!!!
Problème : La \emph{hauteur} du signal est alors aussi modifiée
\end{frame}


\begin{frame}{Rappels : Transformée de Fourrier à Court Terme}
\begin{block}{Visualiser le temps \emph{et} la fréquence}
\begin{enumerate}
\item Découper le signal en fenêtres temporelle
\item Effectuer une transformée de fourrier sur chacune de ces fenêtres
\end{enumerate}
\end{block}
C'est la transformée de Fourrier à court Terme (STFT)
\pause
\begin{block}{Formule}
\begin{itemize}
\item $w$ : fenêtre
\item $T$ : décalage entre les fenêtres
\end{itemize}
$$ X(r, k) = \sum_{n = 0}^{N - 1} x[rT + n] w[n] e^{-2 \pi n k / N} $$
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Utilisation}
Idée : Modifier le paramètre $T$ lors de la reconstruction du signal

\begin{block}{$T = 0.55$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\def\T{0.55}
\draw (0, 1) -- (7 * \T + 1, 1) node[above] {$x[n]$};
\foreach \k in {0, 2, ..., 6} {
  \draw[color = red] (\k * \T, 0.8) -- (\k * \T + 1, 0.8);
}
\foreach \k in {1, 3, ..., 7} {
  \draw[color = red] (\k * \T, 0.6) -- (\k * \T + 1, 0.6);
}
\draw[color = red] (7 * \T + 1, 0.6) node[below] {$X(r, k)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\pause
\begin{block}{$T = 0.8$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\def\T{0.8}
\draw (0, 1) -- (7 * \T + 1, 1) node[above] {$x[n]$};
\foreach \k in {0, 2, ..., 6} {
  \draw[color = red] (\k * \T, 0.8) -- (\k * \T + 1, 0.8);
}
\foreach \k in {1, 3, ..., 7} {
  \draw[color = red] (\k * \T, 0.6) -- (\k * \T + 1, 0.6);
}
\draw[color = red] (7 * \T + 1, 0.6) node[below] {$X(r, k)$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Problème : Décalage de phase (horizontal)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:3]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1:3, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*x)) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}

$T = 1$, les phases se raccordent
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\onslide<2->{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:3.7]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1.7:3.7, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*(x - 0.7))) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}

$T = 1.7$, saut de phase
\end{center}
}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Calcul du raccordement de phase}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:3.7]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1.7:3.7, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*(x - 0.7))) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}

Sans raccordement de phase
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\onslide<2->{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:3.7]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1.7:3.7, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*x)) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}

Avec raccordement de phase
\end{center}
}
\end{column}
\end{columns}
\onslide<3->{
$$ \arg\left(x_k(r+1, 0)\right) = \arg\left(x_k(r, T)\right) = \arg\left(x_k(r, 0)\right) + 2 \pi T f_k $$
}
\onslide<4->{
$$ \arg\left(Y(r+1, k)\right) = \arg\left(Y(r, k)\right) + 2 \pi I f_k $$
}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithme de changement de vitesse}
  \begin{columns}
    \column{0.45\textwidth}
    \begin{itemize}
    \item Calcul de la transformée de Fourier court terme avec décalage $T_a$
    
    \item Calcul de la phase ajustée à un décalage $T_s$ pour chaque fenêtre
    
    \item Reconstruction avec décalage $T_s$
    \end{itemize}
    
    \column{0.45\textwidth}

\only<1> {
      \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:4.1]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1:3.7, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*(x))) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}
    }
    
    \only<2> {
      \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:3.7]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1.7:3.7, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*(x - 0.7))) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}
    }
    
    \only<3>{

\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
\begin{axis}[domain = 0:3.7]
\addplot[blue, domain = 0:2, samples=100] {sin(deg(2*pi*x)) + 0.8};
\addlegendentry{$X(r, \_)$}
\addplot[red, domain = 1.7:3.7, samples=100] {0.6 * sin(deg(2*pi*x)) - 0.4};
\addlegendentry{$X(r + 1, \_)$}
\end{axis}%
\end{tikzpicture}
}
  \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Changement de tonalité}
  
  Comment changer la hauteur d'un signal sonore?\\
  \onslide<2-3>{
    \textcolor{red}{En changeant la fréquence d'échantillonage!}
  }
  \onslide<3>{
  \begin{itemize}
  \item Quel changement $\delta$ de vitesse?
  \item Changement de vitesse par facteur $\frac{1}{\delta}$ en préservant la
    hauteur
    
  \item Changement de fréquence d'échantillonage par facteur $\delta$
  \end{itemize}
  }
\end{frame}

\end{document}